飛天車不是夢 Uber 5年內推空中的士服務

飛天車發展近來愈趨熱鬧。上月初，Uber在Elevate 2018大會上宣布延續與美國太空總署（NASA）合作，並招募了多間公司研發飛天車，以提供飛天的士服務。Google創辦人兼母公司Alphabet行政總裁Larry Page投資的初創公司Kitty Hawk，亦在本月初發布了飛天車Flyer。人類多年來對飛天車的幻想，是否即將成真？
「我們的目標是讓所有人每天飛行，陸上交通將會成為過去。」 Kitty Hawk行政總裁及Google X實驗室創辦人特倫（Sebastian Thrun）如此揚言。Kitty Hawk近日發布的飛天車Flyer，配備十個全電動推進器，能在水面3至10呎飛行，最高時速約32公里，大約可飛行20分鐘。

Kitty Hawk設計供單人乘坐的全電動飛天車flyer，僅重250磅，可在離地面或水面3至10呎飛行20分鐘，暫時限制為時速20英里。長遠希望時速可增至100英里，及駕駛訓練由現時1小時降低至5分鐘。（視覺中國）
解決交通擠塞 改變出行方式
這些速度和飛行時數或許不夠吸引，特倫解釋：「現時限制於水面10呎飛行只為安全起見，確保無人受傷。但這種載具時速可以高達50、60，甚至100英里（約80至160公里）。」 Kitty Hawk數個月前在拉斯維加斯湖開設了駕駛訓練中心，並已進行了約1,500次試飛。
Kitty Hawk團隊曾試過用汽車軚盤、船用油門或電子遊戲手掣，以找出讓人最舒服的操控桿設計。現時駕駛Flyer需要一手控制方向搖桿，另一手推動滑桿調控速度，此外沒有任何其他儀器、錶板，特倫形容 「容易到像玩Minecraft（一款電腦遊戲）一樣」。測試另一重點是要保持Flyer的輕盈，據美國聯邦航空總署（FAA）的分類，254磅以下載具屬超輕型級別（ultralight），因此，駕駛僅重250磅的Flyer毋須飛機師牌照。

Uber計劃於2020在美國達拉斯及洛杉磯開始試驗網約飛天的士服務UberAir，2023年正式投入商業運作。（視覺中國）
美國有線電視新聞網（CNN）財經記者克蘭（Rachel Crane）本月初去了該訓練中心，沒有飛機師牌照的她接受了90分鐘訓練後，輕鬆完成Flyer試飛。她表示，Flyer手掣靈敏，容易操控，「但這不是我坐過最舒服的『車』，你會感受到明顯震動。」特倫希望未來進一步縮短訓練所需時數至五分鐘：「若（訓練）少於一小時，將能開放予更多人飛行。」
特倫坦承Flyer現時只是休閒性質，要作為城市交通工具仍有一段距離，但他認為，對於生活在交通擠塞地區的人，飛天車在未來「將從根本上改變遊戲規則」：「現實是當你看看整體交通，絕大部分都在地上。而地面空間十分有限，空中則有大量空間。現時我們能令空中交通比地面交通更安全、更快、更便宜、更環保。」德國飛天車公司Lilium也聲稱，傳統上從紐約市中心曼哈頓駕車到甘迺迪機場需時55分鐘，駕駛飛天車可大幅減至5分鐘。

Uber正與NASA研發空中交通規管系統，同時與至少5間飛天車合作，部署推出飛天的士服務，圖為其中之一的Embraer X。（視覺中國）
特倫還想像，未來人類將會像現時使用Uber或Lyft等服務一樣，以手機網約飛天的士共乘，擁有自己汽車的做法將變得過時。雖然Kitty Hawk的計劃仍在「科研階段」，但特倫認為技術發展迅速，飛天車可望五年內推出。除Kitty Hawk外，Uber亦計劃於2020年在美國達拉斯和洛杉磯試驗共乘飛天的士服務UberAir，並在2023年正式商業運作。
為求達到目標，Uber一方面與NASA合作，把飛天的士計劃內容及數據交予NASA，讓它模擬航空交通、減免碰撞、空域管制等空中交通狀況。同時，Uber將於法國開設專門負責飛天的士的技術中心，並在五年內斥資2,000萬歐元，以促進諸如人工智能演算法、空中交通管制系統等相關技術。另一方面，Uber將維持中介人服務角色，飛天車將由Karem、Aurora Flight Sciences、Pipistrel Aircraft、Embraer和Bell共五間航天公司合作設計及提供，Uber只以上述技術投資協助，不會自己生產。

早期的飛天車設計真的是由飛機機翼與汽車組裝而成。圖為Convair Model 116。（Wikimedia Commons圖片）
飛天車是不是「車」？
福特的預言在數年後實現，美國工程師德萊福斯（Henry Dreyfuss）的ConvAirCar，真的把飛機機翼及推進器裝到汽車上，成功試飛66次，只是在1947年一次試飛中出現人命傷亡，令研發一度沉寂。直到1973年歷史重演，美國工程師史莫連斯基（Henry Smolinski）在一輛福特Pinto車頂裝上Cessna Skymaster機翼，結果與機師在一次試飛中雙雙身亡。

飛天車在數十年前一度熾熱，但無法成功之外更讓機師賠上性命。圖為以福特Pinot與Cessna Skymaster拼成的AVE Mizar飛天車。（Wikimedia Commons）
近年，飛天車隨着無人機及電池技術進步，以新的設計回歸市場。現時可能只有荷蘭公司PAL-V設計的Liberty和斯洛伐克公司AeroMobil的AeroMobil 4.0 STOL比較有車的模樣，陸空模式較為分明。
其餘更主流和先進的飛天車就像放大版的無人機，使用多個旋槳分散式電動推進（DEP），能垂直起飛降落，所以較正式的叫法為VTOL或e-VTOL（Electric Vertical Take-Off and Landing Vehicles）或載客無人機，類似科幻電影《2020》（Blade Runner）裏的警察回旋車（spinners）。
企業紛進場 觸發飛天車競賽
Uber和Kitty Hawk不乏對手，現時至少有19間公司正展開飛天車計劃，包括傳統交通企業，例如上述的Aurora在去年10月已被波音（Boeing）收購；空中巴士（Airbus）除了研發飛天車Pop.Up和Vahana外，還計劃在本年底為飛天的士計劃CityAirbus試飛，以準備2023年投入服務；空中的士研發初創公司Joby Aviation也在本年3月，從英特爾（Intel）、豐田汽車（Toyota Motor）、捷藍航空（JetBlue Airways）等共取得一億美元風險投資。
此外，部分國家的歡迎態度，亦有助加快實現飛天的士服務。例如新西蘭正研究採用Kitty Hawk的飛天的士Cora，總理阿德恩（Jacinda Ardern）對《紐約時報》說：「新西蘭希望在2050年達至零排放，（飛天的士）這項令人興奮的計劃將有助我們實現目標。」杜拜政府也正與德國的Velocopter測試類似計劃。

harry potter部飛天車？

香港一樣塞

唔洗發夢
香港50年內都唔會有

一日有地鐵，一日都唔會引入

飛車？統一左 香港所有載人工具傷人死人判刑先講

單車 加裝非人力裝置單車
同動力輪椅仲有飛行工具
所有車輛死人統一以最低限度以誤殺計先講

50年後變左支國一個省LA
仲飛天車?
變返人力車都似

到時空中好多車違泊會點

的士團體幾時會反對飛天車？

真係睇戲入面嗰啲飛黎飛去嗰啲咁咩

以香港人駕駛態度
如果普及, 應該平均一個月一單小型911

Uber狗一樣揀客